+++
title = "WebSphere MQ, vzdálené posílání zpráv"
date = 2012-03-09T14:08:00Z
updated = 2012-04-28T16:08:03Z
tags = ["messaging", "integrace", "wmq"]
aliases = [
    "/2012/03/websphere-mq-vzdalene-posilani-zprav.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<a href="http://2.bp.blogspot.com/-239QyvqPYE0/T1nvR-NmgZI/AAAAAAAAC6s/WxVgA6_GFw4/s1600/WMQ+icon.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-239QyvqPYE0/T1nvR-NmgZI/AAAAAAAAC6s/WxVgA6_GFw4/s1600/WMQ+icon.png" /></a>Chystám teď do firmy takovou kumulovanou prezentaci o <a href="http://www.enterpriseintegrationpatterns.com/">Enterprise Integration Patterns</a> (EIP), <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/#">WebSphere MQ</a> (WMQ) a <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wbimessagebroker/">WebSphere Message Brokeru</a> (WMB), tak bych se chtěl postupně podělit o pár konceptů. První z nich je koncept&nbsp;<i>remote messaging</i>&nbsp;na WMQ.<br /><br />Následující příklad předpokládá již hotovou instalaci WMQ a je zaměřen na komunikaci dvou instancí WMQ - jedna je na lokálním a jedna na vzdáleném prostředí. Pro vyzkoušení, nebo prezentaci je možné použít i jenom jedinou, lokální instanci. Nejdřív si na úvod definujeme základní komponenty, které bude potřeba vytvořit, a které spolu budou komunikovat:<br /><br /><span style="font-size: large;">Queue Manager</span><br />Správce front vlastní a spravuje fronty, kanály a další objekty. Je to první WMQ objekt, který je nutné na čisté instalaci vytvořit. Správce umožňuje další objekty vytvářet, konfigurovat, spouštět, vypínat atd. Pro přístup k frontám a zprávám poskytuje queue manager dvě rozhraní (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Api">API</a>):<br /><br /><ul><li><a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv7/v7r0/index.jsp?topic=%2Fcom.ibm.mq.csqzaf.doc%2Fcs12460_.htm">Message Queue Interface</a> (MQI) - proprietární rozhraní umožňující kompletní přístup k WMQ.</li><li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">Java Message Service</a> (JMS) - Java specifikace pro asynchronní messaging.</li></ul><br /><span style="font-size: large;">Queue</span><br />Datová struktura pro ukládání zpráv. V našem příkladu budeme používat čtyři typy front:<br /><br /><ul><li><i>Local queue</i> - lokální fronta pro ukládání zpráv.</li><li><i>Remote queue</i> - definice fronty, která je vlastněná jiným queue managerem.</li><li><i>Transmission queue</i>&nbsp;- (lokální fronta,) dočasné úložiště zpráv určených pro vzdáleného queue managera.</li><li><i>Dead-letter queue</i>&nbsp;- lokální fronta určená pro nedoručitelné zprávy.</li></ul><br /><div><span style="font-size: large;">Message Channel</span></div><div>Poskytuje jednosměrnou komunikační cestu pro přenos zpráv z jednoho queue manageru na druhý. Skládá se ze tří částí:</div><div><ul><li>odesílající <i>Message Channel Agent</i>&nbsp;(MCA),</li><li>přijímající MCA,</li><li>komunikační spojení.</li></ul><div>Na odesílajícím konci je vyžadována <i>transmission queue</i>.</div></div><div><br /></div><div><span style="font-size: large;">Architektura vzdáleného posílání zpráv</span></div>Barevně jsou vyznačeny nově vytvářené objekty. V případě, že existuje pouze jedna (lokální) instance WMQ, je možné oba <i>queue managery</i> vytvořit lokálně. Obecný postup vytvoření objektů je následující:<br /><br /><ol><li>Vytvoření <i>queue managera</i>.</li><li>Vytvoření <i>dead-letter queue</i>.</li><li>Vytvoření <i>local (remote) queue</i>.</li><li>Vytvoření <i>transmission queue</i>.</li><li>Vytvoření <i>message channelu</i>.</li><li>(Spuštění <i>sender message channelu.</i>)</li></ol><br />Jelikož nejde o tutoriál, nebudu popisovat vytvoření jednotlivých objektů - to je dobře popsáno v dokumentaci. Pouze bych zde zmínil, že všechny uvedené objekty lze vytvořit dvěma způsoby - buď pomocí grafického rozhraní <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/explorer/">MQ Explorer</a> (velice snadné), nebo pomocí <a href="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/wmqv6/v6r0/index.jsp?topic=%2Fcom.ibm.mq.amqzag.doc%2Ffa10700_.htm">MQ Script Commands</a> (MQSC).<br /><br />Výsledná architektura vypadá takto:<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-Dmlr8ZHbZJk/T19WtRoRSaI/AAAAAAAAC7k/6mHCW3WF994/s1600/WebSphere+MQ.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-Dmlr8ZHbZJk/T19WtRoRSaI/AAAAAAAAC7k/6mHCW3WF994/s1600/WebSphere+MQ.png" /></a></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><br /></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: left;">V uvedeném příkladu se zprávy vkládají do fronty SENDER a jsou přenášeno do fronty RECEIVER. Testovací zprávy je možné jednoduše do front vkládat, procházet a mazat pomocí již zmiňovaného <i>MQ Exploreru</i> (opět viz dokumentace). Pokud chcete zaměstnat i <i>dead-letter queue</i>, vložte zprávu do <i>transmission queue</i>&nbsp;QM_JPRASE, objeví se ve frontě DLQ na správci QM_REMOTE (<i>transmission queue</i>&nbsp;vyžaduje speciální hlavičku, která při běžném vložení zprávy do fronty&nbsp;není&nbsp;vyplněná).</div><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div>A k čemu je to vůbec dobré, posílat zprávu z jednoho <i>queue managera</i>&nbsp;na jiný? Jenom čistě pro posílání zpráv to samozřejmě smysl nemá - na to by stačily fronty definované v rámci jednoho <i>queue managera</i>, ke kterým by se připojovali komunikující&nbsp;konzumenti&nbsp;a provideři.<br /><br />Smysl to začíná dávat v momentě, pokud potřebuje komunikovat více <i>queue managarů</i>, např. z důvodů <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/High_availability">high availability</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Scalability">škálovatelnosti</a> apod.
